<chapter eId="chp_23">
    <num>GLAVA DVADESET TREĆA</num>
        <heading>KRIVIČNA DJELA PROTIV PLATNOG PROMETA I PRIVREDNOG POSLOVANjA</heading>
    <article eId="art_258">
        <num>Član 258.</num>
        <heading>Falsifikovanje novca</heading>
        <paragraph eId="art_258__para_1">
            <intro eId="art_258__para_1">
                <p>Ko napravi lažan novac u namjeri da ga stavi u opticaj kao pravi ili ko u istoj namjeri preinači pravi novac, kazniće se zatvorom od dvije do dvanaest godina.</p>
            </intro>
        </paragraph>
        <paragraph eId="art_258__para_2">
            <intro eId="art_258__para_2">
                <p>Ko pribavlja, drži ili prenosi lažan novac u namjeri da ga stavi u opticaj kao pravi ili ko lažan novac stavlja u opticaj, kazniće se zatvorom od dvije do deset godina.</p>
            </intro>
        </paragraph>
        <paragraph eId="art_258__para_3">
            <intro eId="art_258__para_3">
                <p>Ako je djelom iz st. 1 i 2 ovog člana napravljen, preinačen, stavljen u promet ili pribavljen lažan novac u iznosu koji prelazi petnaest hiljada eura, odnosno odgovarajući iznos u stranom novcu, učinilac će se kazniti zatvorom od pet do petnaest godina.</p>
            </intro>
        </paragraph>
        <paragraph eId="art_258__para_4">
            <intro eId="art_258__para_4">
                <p>Ko lažan novac koji je primio kao pravi, pa saznavši da je lažan, stavi u opticaj ili ko zna da je načinjen lažan novac ili da je lažan novac stavljen u opticaj, pa to ne prijavi, kazniće se novčanom kaznom ili zatvorom do jedne godine.</p>
            </intro>
        </paragraph>
        <paragraph eId="art_258__para_5">
            <intro eId="art_258__para_5">
                <p>Lažan novac oduzeće se.</p>
            </intro>
        </paragraph>
        <paragraph eId="art_258__para_6">
            <intro eId="art_258__para_6">
                <p>Lažnim novcem, u smislu ovog krivičnog djela, smatra se i novac izrađen na način i od materijala kao pravi novac, suprotno propisima kojima se uređuje izrada novca.</p>
            </intro>
        </paragraph>     
    </article> 
    <article eId="art_259">
        <num>Član 259.</num>
        <heading>Falsifikovanje hartija od vrijednosti</heading>
        <paragraph eId="art_259__para_1">
            <intro eId="art_259__para_1">
                <p>Ko napravi lažne hartije od vrijednosti ili preinači prave hartije od vrijednosti u namjeri da ih upotrijebi kao prave ili da ih drugom da na upotrebu ili ko takve lažne hartije upotrijebi kao prave ili ih u toj namjeri pribavi, kazniće se zatvorom od jedne do pet godina.</p>
            </intro>
        </paragraph>
        <paragraph eId="art_259__para_2">
            <intro eId="art_259__para_2">
                <p>Ako ukupan iznos na koji glase falsifikovane hartije od vrijednosti iz stava 1 ovog člana prelazi tri hiljade eura, učinilac će se kazniti zatvorom od jedne do osam godina.</p>
            </intro>
        </paragraph>
        <paragraph eId="art_259__para_3">
            <intro eId="art_259__para_3">
                <p>Ako ukupan iznos na koji glase falsifikovane hartije od vrijednosti iz stava 1 ovog člana prelazi trideset hiljada eura, učinilac će se kazniti zatvorom od dvije do deset godina.</p>
            </intro>
        </paragraph>
        <paragraph eId="art_259__para_4">
            <intro eId="art_259__para_4">
                <p>Ko lažne hartije od vrijednosti koje je primio kao prave, pa saznavši da su lažne, stavi u promet, kazniće se novčanom kaznom ili zatvorom do jedne godine.</p>
            </intro>
        </paragraph>
        <paragraph eId="art_259__para_5">
            <intro eId="art_259__para_5">
                <p>Lažne hartije od vrijednosti oduzeće se.</p>
            </intro>
        </paragraph>
    </article>
    <article eId="art_260">
        <num>Član 260.</num>
        <heading>Falsifikovanje i zloupotreba kreditnih kartica i kartica za bezgotovinsko plaćanje</heading>
        <paragraph eId="art_260__para_1">
            <intro eId="art_260__para_1">
                <p>Ko napravi lažnu platnu karticu ili ko preinači pravu platnu karticu u namjeri da je upotrijebi kao pravu, ili ko takvu lažnu platnu karticu ili tuđu pravu platnu karticu koja je neovlašćeno pribavljena nabavi, drži ili prenese radi upotrebe ili takvu karticu upotrijebi, kazniće se zatvorom do tri godine.</p>
            </intro>
        </paragraph>
        <paragraph eId="art_260__para_2">
            <intro eId="art_260__para_2">
                <p>Ako je učinilac djela iz stava 1 ovog člana upotrebom kartice pribavio protivpravnu imovinsku korist, kazniće se zatvorom od šest mjeseci do pet godina.</p>
            </intro>
        </paragraph>
        <paragraph eId="art_260__para_3">
            <intro eId="art_260__para_3">
                <p>Ako je učinilac djela iz stava 1 ovog člana pribavio protivpravnu imovinsku korist u iznosu koji prelazi tri hiljade eura, kazniće se zatvorom od jedne do osam godina.</p>
            </intro>
        </paragraph>
        <paragraph eId="art_260__para_4">
            <intro eId="art_260__para_4">
                <p>Ako je učinilac djela iz stava 1 ovog člana pribavio protivpravnu imovinsku korist u iznosu koji prelazi trideset hiljada eura, kazniće se zatvorom od dvije do deset godina.</p>
            </intro>
        </paragraph>
    </article>
    <article eId="art_261">
        <num>Član 261.</num>
        <heading>Falsifikovanje znakova za vrijednost</heading>
        <paragraph eId="art_261__para_1">
            <intro eId="art_261__para_1">
                <p>Ko napravi lažne ili preinači prave znakove za vrijednost u namjeri da ih upotrijebi kao prave ili da ih drugom da na upotrebu ili ko takve lažne znakove upotrijebi kao prave ili ih u toj namjeri pribavi, kazniće se zatvorom do tri godine.</p>
            </intro>
        </paragraph>
        <paragraph eId="art_261__para_2">
            <intro eId="art_261__para_2">
                <p>Ako ukupna vrijednost znakova iz stava 1 ovog člana prelazi iznos od tri hiljade eura, učinilac će se kazniti zatvorom od šest mjeseci do pet godina.</p>
            </intro>
        </paragraph>
        <paragraph eId="art_261__para_3">
            <intro eId="art_261__para_3">
                <p>Ako ukupna vrijednost znakova iz stava 1 ovog člana prelazi iznos od trideset hiljada eura, učinilac će se kazniti zatvorom od jedne do osam godina.</p>
            </intro>
        </paragraph>
        <paragraph eId="art_261__para_4">
            <intro eId="art_261__para_4">
                <p>Ko odstranjivanjem žiga kojim se znaci za vrijednost poništavaju ili kojim drugim načinom ide za tim da radi ponovne upotrebe ovim znacima da izgled kao da nijesu upotrijebljeni ili ko upotrijebljene znakove ponovo upotrijebi ili proda kao da važe, kazniće se novčanom kaznom ili zatvorom do jedne godine.</p>
            </intro>
        </paragraph>
        <paragraph eId="art_261__para_5">
            <intro eId="art_261__para_5">
                <p>Lažni znakovi za vrijednost oduzeće se.</p>
            </intro>
        </paragraph>
    </article> 
    <article eId="art_262">
        <num>Član 262.</num>
        <heading>Pravljenje, nabavljanje i davanje drugom sredstava i materijala za falsifikovanje</heading>
        <paragraph eId="art_262__para_1">
            <intro eId="art_262__para_1">
                <p>Ko pravi, nabavlja, prodaje, drži radi upotrebe ili daje drugom na upotrebu sredstva i materijal za pravljenje lažnog novca, platnih kartica ili lažnih hartija od vrijednosti, kazniće se zatvorom od šest mjeseci do pet godina.</p>
            </intro>
        </paragraph>
        <paragraph eId="art_262__para_2">
            <intro eId="art_262__para_2">
                <p>Kaznom iz stava 1 ovog člana kazniće se i ko, radi pravljenja lažnog novca, pravi, nabavlja, prodaje, drži radi upotrebe, drži ili daje drugom holograme ili druge sastavne dijelove novca koji služe za zaštitu od falsifikovanja.</p>
            </intro>
        </paragraph>
        <paragraph eId="art_262__para_3">
            <intro eId="art_262__para_3">
                <p>Ko pravi, nabavlja, prodaje, drži radi upotrebe ili daje drugom na upotrebu sredstva za pravljenje lažnih znakova za vrijednost, kazniće se novčanom kaznom ili zatvorom do dvije godine.</p>
            </intro>
        </paragraph>
        <paragraph eId="art_262__para_4">
            <intro eId="art_262__para_4">
                <p>Sredstva iz st. 1 do 3 ovog člana oduzeće se.</p>
            </intro>
        </paragraph>
    </article>            
    <article eId="art_263">
        <num>Član 263.</num>
        <heading>Izdavanje čeka i sredstava bezgotovinskog plaćanja bez pokrića</heading>
        <paragraph eId="art_263__para_1">
            <intro eId="art_263__para_1">
                <p>Ko koristi kreditnu karticu za koju zna da neće obezbijediti pokriće u ugovorenom roku, pa time sebi ili drugome pribavi protivpravnu imovinsku korist koja prelazi pet stotina eura, kazniće se novčanom kaznom ili kaznom zatvora do tri godine.</p>
            </intro>
        </paragraph>
        <paragraph eId="art_263__para_2">
            <intro eId="art_263__para_2">
                <p>Kaznom iz stava 1 ovog člana kazniće se i ko izda ili stavi u promet ček, mjenicu, kakvu garanciju ili kakvo drugo sredstvo plaćanja ili obezbjeđenja plaćanja, iako zna da za to nema pokrića i time sebi ili drugom pribavi protivpravnu imovinsku korist u iznosu koji prelazi pet stotina eura.</p>
            </intro>
        </paragraph>
        <paragraph eId="art_263__para_3">
            <intro eId="art_263__para_3">
                <p>Ako je djelom iz st. 1 i 2 ovog člana pribavljena imovinska korist u iznosu koji prelazi tri hiljade eura, učinilac će se kazniti zatvorom od jedne do osam godina.</p>
            </intro>
        </paragraph>
        <paragraph eId="art_263__para_4">
            <intro eId="art_263__para_4">
                <p>Ako je djelom iz st. 1 i 2 ovog člana pribavljena imovinska korist u iznosu koji prelazi trideset hiljada eura, učinilac će se kazniti zatvorom od dvije do deset godina.</p>
            </intro>
        </paragraph>
    </article>         
    <article eId="art_264">
        <num>Član 264.</num>
        <heading>Utaja poreza i doprinosa</heading>
        <paragraph eId="art_264__para_1">
            <intro eId="art_264__para_1">
                <p>Ko, u namjeri da on ili neko drugo fizičko ili pravno lice potpuno ili djelimično izbjegne plaćanje poreza, doprinosa ili drugih propisanih dažbina, daje lažne podatke o zakonito stečenim prihodima, o predmetima ili drugim činjenicama koje su od uticaja na utvrđivanje ovakvih obaveza ili ko u istoj namjeri, u slučaju obavezne prijave, ne prijavi zakonito stečeni prihod, odnosno predmete ili druge činjenice koje su od uticaja na utvrđivanje ovakvih obaveza ili ko u istoj namjeri na drugi način prikriva podatke koji se odnose na utvrđivanje navedenih obaveza, a iznos obaveze čije se plaćanje izbjegava prelazi hiljadu eura, kazniće se zatvorom do tri godine i novčanom kaznom.</p>
            </intro>
        </paragraph>
        <paragraph eId="art_264__para_2">
            <intro eId="art_264__para_2">
                <p>Ako je djelo iz stava 1 ovog člana učinjeno na štetu finansijskih interesa Evropske Unije, učinilac će se kazniti kaznom propisanom za to djelo.</p>
            </intro>
        </paragraph>
        <paragraph eId="art_264__para_3">
            <intro eId="art_264__para_3">
                <p>Ako iznos obaveze iz st. 1 i 2 ovog člana čije se plaćanje izbjegava prelazi deset hiljada eura, učinilac će se kazniti zatvorom od jedne do šest godina i novčanom kaznom.</p>
            </intro>
        </paragraph>
        <paragraph eId="art_264__para_4">
            <intro eId="art_264__para_4">
                <p>Ako iznos obaveze iz st. 1 i 2 ovog člana čije se plaćanje izbjegava prelazi sto hiljada eura, učinilac će se kazniti zatvorom od jedne do osam godina i novčanom kaznom.</p>
            </intro>
        </paragraph>
    </article>         
    <article eId="art_265">
        <num>Član 265.</num>
        <heading>Krijumčarenje</heading>
        <paragraph eId="art_265__para_1">
            <intro eId="art_265__para_1">
                <p>Ko se bavi prenošenjem robe preko carinske linije izbjegavajući mjere carinskog nadzora ili ko izbjegavajući mjere carinskog nadzora prenese robu preko carinske linije naoružan, u grupi ili uz upotrebu sile ili prijetnje, kazniće se zatvorom od šest mjeseci do pet godina i novčanom kaznom.</p>
            </intro>
        </paragraph>
        <paragraph eId="art_265__para_2">
            <intro eId="art_265__para_2">
                <p>Ko prenese preko carinske linije, izbjegavajući mjere carinskog nadzora, veću količinu oružja ili municije ili oružje čije držanje je građanima zabranjeno ili drugu robu čija je proizvodnja ili promet ograničen ili zabranjen, kazniće se zatvorom od jedne do osam godina i novčanom kaznom.</p>
            </intro>
        </paragraph>
        <paragraph eId="art_265__para_3">
            <intro eId="art_265__para_3">
                <p>Ko se bavi prodajom, rasturanjem ili prikrivanjem neocarinjene robe ili organizuje mrežu preprodavaca ili posrednika za rasturanje takve robe, kazniće se zatvorom od jedne do osam godina i novčanom kaznom.</p>
            </intro>
        </paragraph>
        <paragraph eId="art_265__para_4">
            <intro eId="art_265__para_4">
                <p>Roba koja je predmet djela iz st. 1, 2 i 3 ovog člana oduzeće se.</p>
            </intro>
        </paragraph>
        <paragraph eId="art_265__para_5">
            <intro eId="art_265__para_5">
                <p>Prevozno sredstvo čija su tajna ili skrovita mjesta iskorišćena za prenos robe koja je predmet djela iz stava 1 ovog člana ili koje je namijenjeno za izvršenje tih krivičnih djela može se oduzeti ako je vlasnik ili korisnik vozila to znao ili je mogao i bio dužan da zna i ako vrijednost robe koja je predmet krivičnog djela prelazi jednu trećinu vrijednosti prevoznog sredstva u vrijeme izvršenja krivičnog djela.</p>
            </intro>
        </paragraph>
    </article>         
    <article eId="art_266">
        <num>Član 266.</num>
        <heading>Nedozvoljeno bavljenje privrednom, bankarskom, berzanskom i djelatnošću osiguranja</heading>
        <paragraph eId="art_266__para_1">
            <intro eId="art_266__para_1">
                <p>Ko se bez registracije ili odobrenja ili protivno uslovima pod kojima je ono dato bavi privrednom ili drugom djelatnošću ili ko registruje privredno društvo ili se registruje za obavljanje privredne djelatnosti kao preduzetnik protivno zabrani za registrovanje privrednog društva ili preduzetnika, kazniće se kaznom zatvora od tri mjeseca do pet godina i novčanom kaznom.</p>
            </intro>
        </paragraph>
        <paragraph eId="art_266__para_2">
            <intro eId="art_266__para_2">
                <p>Ko se bez odobrenja ili protivno uslovima pod kojima je ono dato bavi bankarskom, berzanskom ili djelatnošću osiguranja, kazniće se zatvorom od tri mjeseca do pet godina.</p>
            </intro>
        </paragraph>
        <paragraph eId="art_266__para_3">
            <intro eId="art_266__para_3">
                <p>Za djelo iz stava 2 ovog člana kazniće se propisanom kaznom i odgovorno lice u pravnom licu, ako se pravno lice nedozvoljeno bavi nekom od navedenih djelatnosti, ukoliko je odgovorno lice za to znalo ili je to moglo i bilo dužno da zna.</p>
            </intro>
        </paragraph>
    </article>    
    <article eId="art_267">
        <num>Član 267.</num>
        <heading>Izdavanje hartija od vrijednosti bez pokrića</heading>
        <paragraph eId="art_267__para_1">
            <intro eId="art_267__para_1">
                <p>Odgovorno lice u banci, privrednom društvu ili drugom subjektu privrednog poslovanja koji izdaje hartije od vrijednosti, koje dozvoli izdavanje hartija od vrijednosti, iako je znalo ili je moglo i bilo dužno da zna za nemogućnost izvršenja obaveza izdavaoca koje proizlaze iz emisije, pod uslovima, u roku i na način utvrđen zakonom ili odlukom o emisiji, kazniće se novčanom kaznom ili zatvorom do jedne godine.</p>
            </intro>
        </paragraph>
        <paragraph eId="art_267__para_2">
            <intro eId="art_267__para_2">
                <p>Službeno lice koje odobri izdavanje hartija od vrijednosti iako je znalo ili je moglo i bilo dužno da zna za nemogućnost izvršenja obaveza koje proizlaze iz emisije pod uslovima, u roku i na način utvrđen zakonom ili odlukom o emisiji, kazniće se zatvorom do jedne godine.</p>
            </intro>
        </paragraph>
        <paragraph eId="art_267__para_3">
            <intro eId="art_267__para_3">
                <p>Odgovorno lice u banci koje odobri garanciju po određenoj emisiji hartija od vrijednosti iako je znalo ili je moglo i bilo dužno da zna za nemogućnost izvršenja garancijom preuzete obaveze banke, pod uslovima, u roku i na način predviđen zakonom ili garancijom, kazniće se novčanom kaznom ili zatvorom do šest mjeseci.</p>
            </intro>
        </paragraph>
    </article>              
    <article eId="art_268">
        <num>Član 268.</num>
        <heading>Pranje novca</heading>
        <paragraph eId="art_268__para_1">
            <intro eId="art_268__para_1">
                <p>Ko izvrši konverziju ili prenos novca ili druge imovine sa znanjem da su pribavljeni kriminalnom djelatnošću, u namjeri da se prikrije ili lažno prikaže porijeklo novca ili druge imovine, ili ko stekne, drži ili koristi novac ili drugu imovinu sa znanjem u trenutku prijema da potiču od vršenja kriminalne djelatnosti, ili ko prikrije ili lažno prikaže činjenice o prirodi, porijeklu, mjestu deponovanja, kretanja, raspolaganja ili vlasništva novca ili druge imovine za koje zna da su pribavljeni kriminalnom djelatnošću, kazniće se zatvorom od šest mjeseci do pet godina.</p>
            </intro>
        </paragraph>
        <paragraph eId="art_268__para_2">
            <intro eId="art_268__para_2">
                <p>Kaznom iz stava 1 ovog člana kazniće se izvršilac djela iz stava 1 ovog člana koji je i izvršilac ili saučesnik u krivičnom djelu kojim je pribavljen novac ili imovina iz stava 1 ovog člana ili ko pomogne izvršiocu radi izbjegavanja njegove odgovornosti za učinjeno djelo, ili u istom cilju preduzme radnje radi prikrivanja porijekla novca ili imovine iz stava 1 ovog člana.</p>
            </intro>
        </paragraph>
        <paragraph eId="art_268__para_3">
            <intro eId="art_268__para_3">
                <p>Ako iznos novca ili vrijednost imovine iz st. 1 i 2 ovog člana prelaze četrdeset hiljada eura, učinilac će se kazniti zatvorom od jedne do deset godina.</p>
            </intro>
        </paragraph>
        <paragraph eId="art_268__para_4">
            <intro eId="art_268__para_4">
                <p>Ako djelo iz st. 1 i 2 ovog člana izvrši više lica koja su se udružila za vršenje takvih djela, kazniće se zatvorom od tri do dvanaest godina.</p>
            </intro>
        </paragraph>
        <paragraph eId="art_268__para_5">
            <intro eId="art_268__para_5">
                <p>Ko učini djelo iz st. 1 i 2 ovog člana, a mogao je i bio dužan da zna da novac ili imovina predstavljaju prihod pribavljen kriminalnom djelatnošću, kazniće se zatvorom do tri godine.</p>
            </intro>
        </paragraph>
        <paragraph eId="art_268__para_6">
            <intro eId="art_268__para_6">
                <p>Novac i imovina iz st. 1, 2 i 3 ovog člana oduzeće se.</p>
            </intro>
        </paragraph>
        <paragraph eId="art_268__para_7">
            <intro eId="art_268__para_7">
                <p>Imovina, u smislu ovog člana, podrazumijeva imovinska prava bilo koje vrste, nezavisno od toga da li se odnose na dobra materijalne ili nematerijalne prirode, pokretne ili nepokretne stvari, hartije od vrijednosti i druge isprave kojima se dokazuju imovinska prava.</p>
            </intro>
        </paragraph>
    </article>            
    <article eId="art_269">
        <num>Član 269.</num>
        <heading>Povreda ravnopravnosti u vršenju privredne djelatnosti</heading>
        <paragraph eId="art_269__para_1">
            <intro eId="art_269__para_1">
                <p>Ko zloupotrebom svog službenog položaja ili ovlašćenja ograniči slobodno ili samostalno povezivanje privrednog društva ili drugog subjekta privrednog poslovanja u obavljanju privredne djelatnosti, uskrati mu ili organiči pravo da na određenom području obavlja privrednu djelatnost, stavi ga u neravnopravan položaj prema drugim subjektima privrednog poslovanja u pogledu uslova privređivanja ili ograniči slobodno obavljanje privredne djelatnosti, kazniće se zatvorom od tri mjeseca do pet godina.</p>
            </intro>
        </paragraph>
        <paragraph eId="art_269__para_2">
            <intro eId="art_269__para_2">
                <p>Kaznom iz stava 1 ovog člana kazniće se ko zloupotrijebi svoj društveni položaj ili uticaj radi izvršenja krivičnog djela iz stava 1 ovog člana.</p>
            </intro>
        </paragraph>
    </article>            
    <article eId="art_270">
        <num>Član 270.</num>
        <heading>Zloupotreba monopolističkog položaja</heading>
        <paragraph eId="art_270__para_1">
            <intro eId="art_270__para_1">
                <p>Odgovorno lice u privrednom društvu ili u drugom subjektu privrednog poslovanja, koji zloupotrebom monopolističkog ili dominantnog položaja na tržištu ili zaključivanjem monopolističkog sporazuma izazove poremećaj na tržištu ili taj subjekat dovede u povlašćen položaj u odnosu na druge, tako da ostvari imovinsku korist za taj subjekt ili za drugi subjekt ili nanese štetu drugim subjektima privrednog poslovanja, potrošačima ili korisnicima usluga, kazniće se zatvorom od tri mjeseca do pet godina.</p>
            </intro>
        </paragraph>
    </article>    
    <article eId="art_271">
        <num>Član 271.</num>
        <heading>Neovlašćena upotreba tuđe firme</heading>
        <paragraph eId="art_271__para_1">
            <intro eId="art_271__para_1">
                <p>Ko se u namjeri da obmane kupce ili korisnike usluga posluži tuđom firmom, tuđom geografskom oznakom porijekla, tuđim žigom ili zaštitnim znakom ili tuđom posebnom oznakom robe ili unese pojedina obilježja ovih oznaka u svoju firmu, svoj žig ili zaštitni znak ili u svoju posebnu oznaku robe, kazniće se novčanom kaznom ili zatvorom do tri godine.</p>
            </intro>
        </paragraph>
    </article>        
    <article eId="art_272">
        <num>Član 272.</num>
        <heading>Zloupotreba položaja u privrednom poslovanju</heading>
        <paragraph eId="art_272__para_1">
            <intro eId="art_272__para_1">
                <p>Odgovorno lice u privrednom društvu, drugom subjektu privrednog poslovanja ili drugom pravnom licu koje zloupotrebom svog položaja ili povjerenja u pogledu raspolaganja tuđom imovinom, prekoračenjem granica svog ovlašćenja ili nevršenja svoje dužnosti pribavi sebi ili drugom protivpravnu imovinsku korist ili drugom nanese imovinsku štetu, kazniće se zatvorom od tri mjeseca do pet godina.</p>
            </intro>
        </paragraph>
        <paragraph eId="art_272__para_2">
            <intro eId="art_272__para_2">
                <p>Kaznom iz stava 1 ovog člana kazniće se i ko, u namjeri da sebi ili drugom pribavi protivpravnu imovinsku korist, prisvoji novac, hartije od vrijednosti ili druge pokretne stvari koje su mu povjerene na radu u privrednom društvu, drugom subjektu privrednog poslovanja ili drugom pravnom licu.</p>
            </intro>
        </paragraph>
        <paragraph eId="art_272__para_3">
            <intro eId="art_272__para_3">
                <p>Ako je usljed djela iz st. 1 i 2 ovog člana pribavljena imovinska korist koja prelazi iznos od četrdeset hiljada eura, učinilac će se kazniti zatvorom od dvije do deset godina.</p>
            </intro>
        </paragraph>
    </article>     
    <article eId="art_273">
        <num>Član 273.</num>
        <heading>Zloupotreba položaja u privrednom poslovanju</heading>
        <paragraph eId="art_273__para_1">
            <intro eId="art_273__para_1">
                <p>Odgovorno lice u privrednom društvu ili u drugom subjektu privrednog poslovanja, koje neracionalnim trošenjem sredstava ili njihovim otuđenjem u bescijenje, prekomjernim zaduživanjem, preuzimanjem nesrazmjernih obaveza, lakomislenim zaključivanjem ugovora sa licima nesposobnim za plaćanje, propuštanjem blagovremenog ostvarivanja potraživanja, uništenjem ili prikrivanjem imovine ili drugim radnjama koje nijesu u skladu sa savjesnim poslovanjem prouzrokuje stečaj i time drugog ošteti, kazniće se zatvorom od šest mjeseci do pet godina.</p>
            </intro>
        </paragraph>
    </article>              
    <article eId="art_274">
        <num>Član 274.</num>
        <heading>Prouzrokovanje lažnog stečaja</heading>
        <paragraph eId="art_274__para_1">
            <intro eId="art_274__para_1">
                <p>Odgovorno lice u privrednom društvu ili u drugom subjektu privrednog poslovanja, koji u namjeri da taj subjekt izbjegne plaćanje obaveza prouzrokuje stečaj tog subjekta prividnim ili stvarnim umanjenjem njegove imovine, na način što:</p>
            </intro>
            <point eId="art_274__para_1__point_1">
				<num>1)</num>
				<content>
					<p>cijelu ili dio imovine subjekta privrednog poslovanja prikrije, prividno proda, proda ispod tržišne vrijednosti ili basplatno ustupi;</p>
				</content>
			</point>
            <point eId="art_274__para_1__point_2">
				<num>2)</num>
				<content>
					<p>zaključi fiktivne ugovore o dugu ili prizna nepostojeća potraživanja;</p>
				</content>
			</point>
            <point eId="art_274__para_1__point_3">
				<num>3)</num>
				<content>
					<p>poslovne knjige koje je subjekt privrednog poslovanja obavezan da vodi po zakonu prikrije, uništi ili tako preinači da se iz njih ne mogu sagledati poslovni rezultati ili stanje sredstava ili obaveza ili ovo stanje sačinjavanjem lažnih isprava ili na drugi način prikaže takvim da se na osnovu njega može otvoriti stečaj, kazniće se zatvorom od šest mjeseci do pet godina.</p>
				</content>
			</point>
        </paragraph>
        <paragraph eId="art_274__para_2">
            <intro eId="art_274__para_2">
                <p>Ako su usljed djela iz stava 1 ovog člana nastupile teške posljedice za povjerioca, učinilac će se kazniti zatvorom od dvije do deset godina.</p>
            </intro>
        </paragraph>
    </article>  
    <article eId="art_275">
        <num>Član 275.</num>
        <heading>Oštećenje povjerioca</heading>
        <paragraph eId="art_275__para_1">
            <intro eId="art_275__para_1">
                <p>Odgovorno lice u privrednom društvu ili drugom subjektu privrednog poslovanja, koje znajući da je taj subjekt postao nesposoban za plaćanje, isplatom duga ili na drugi način namjerno stavi povjerioca u povoljniji položaj i time znatno ošteti drugog povjerioca, kazniće se zatvorom od tri mjeseca do tri godine.</p>
            </intro>
        </paragraph>
        <paragraph eId="art_275__para_2">
            <intro eId="art_275__para_2">
                <p>Odgovorno lice iz stava 1 ovog člana ili preduzetnik, koji znajući da je taj subjekt postao nesposoban za plaćanje, a u namjeri da izigra ili ošteti povjerioca prizna neistinito potraživanje, sastavi lažni ugovor ili nekom drugom prevarnom radnjom ošteti povjerioca, kazniće se zatvorom od tri mjeseca do pet godina.</p>
            </intro>
        </paragraph>
        <paragraph eId="art_275__para_3">
            <intro eId="art_275__para_3">
                <p>Ako je djelom iz st. 1 i 2 ovog člana povjeriocu prouzrokovana šteta koja prelazi iznos od četrdeset hiljada eura ili ako je prema oštećenom zbog toga došlo do pokretanja postupka prinudnog poravnjanja ili stečaja, učinilac će se kazniti zatvorom od jedne do osam godina.</p>
            </intro>
        </paragraph>
    </article>     
    <article eId="art_276">
        <num>Član 276.</num>
        <heading>Zloupotreba ovlašćenja u privredi</heading>
        <paragraph eId="art_276__para_1">
            <intro eId="art_276__para_1">
                <p>Odgovorno lice u privrednom društvu ili drugom subjektu privrednog poslovanja koje u namjeri pribavljanja protivpravne imovinske koristi za pravno lice u kojem je zaposleno, za drugo pravno lice ili drugi subjekt privrednog poslovanja:</p>
            </intro>
            <point eId="art_276__para_1__point_1">
				<num>1)</num>
				<content>
					<p>stvara ili drži nedozvoljene novčane, robne ili druge vrijednosni fondove u zemlji ili inostranstvu;</p>
				</content>
			</point>
            <point eId="art_276__para_1__point_2">
				<num>2)</num>
				<content>
					<p>sastavljanjem isprave neistinite sadržine, procjenama ili inventarisanjem odnosno lažnim prikazivanjem ili prikrivanjem činjenica, neistinito prikazuje stanje ili kretanje sredstava ili rezultate poslovanja, pa na taj način dovede u zabludu organe upravljanja u privrednom društvu ili drugom pravnom licu prilikom donošenja odluka o poslovima upravljanja ili privredno društo ili drugo pravno lice stavi u povoljniji položaj prilikom dobijanja sredstava ili drugih pogodnosti koje im se ne bi priznale prema postojećim propisima;</p>
				</content>
			</point>
            <point eId="art_276__para_1__point_3">
				<num>3)</num>
				<content>
					<p>sredstva kojima raspolaže koristi protivno njihovoj namjeni;</p>
				</content>
			</point>
            <point eId="art_276__para_1__point_4">
				<num>4)</num>
				<content>
					<p>na drugi način grubo povrijedi ovlašćenja u pogledu upravljanja, raspolaganja i korišćenja imovinom, kazniće se zatvorom od tri mjeseca do pet godina.</p>
				</content>
			</point>
        </paragraph>
        <paragraph eId="art_276__para_2">
            <intro eId="art_276__para_2">
                <p>Ako je usljed djela iz stava 1 ovog člana pribavljena imovinska korist koja prelazi iznos od četrdeset hiljada eura, učinilac će se kazniti zatvorom od dvije do dvanaest godina.</p>
            </intro>
        </paragraph>
    </article>  
    <article eId="art_276a">
        <num>Član 276a.</num>
        <heading>Primanje mita u privrednom poslovanju</heading>
        <paragraph eId="art_276a__para_1">
            <intro eId="art_276a__para_1">
                <p>Odgovorno ili drugo lice koje radi za ili u privrednom društvu ili drugom subjektu privrednog poslovanja koje za sebe ili drugog, neposredno ili posredno, zahtijeva ili primi mito ili prihvati obećanje mita da zaključi ugovor ili postigne poslovni dogovor ili pruži uslugu ili da se uzdrži od takvog djelovanja na štetu ili u korist privrednog društva za koje ili u kojem radi ili drugog lica, kazniće se zatvorom od jedne do osam godina.</p>
            </intro>
        </paragraph>
        <paragraph eId="art_276a__para_2">
            <intro eId="art_276a__para_2">
                <p>Učinilac djela iz stava 1 ovog člana koji, poslije zaključenja ugovora ili postizanja poslovnog dogovora ili poslije pružene usluge ili uzdržavanja od takvog djelovanja, za sebe ili drugog zahtijeva ili primi mito ili prihvati obećanje mita, kazniće se zatvorom do tri godine.</p>
            </intro>
        </paragraph>
        <paragraph eId="art_276a__para_3">
            <intro eId="art_276a__para_3">
                <p>Primljeno mito oduzeće se.</p>
            </intro>
        </paragraph>
    </article>     
    <article eId="art_276b">
        <num>Član 276b.</num>
        <heading>Davanje mita u privrednom poslovanju</heading>
        <paragraph eId="art_276b__para_1">
            <intro eId="art_276b__para_1">
                <p>Ko da, ponudi ili obeća mito odgovornom ili drugom licu koje radi za ili u privrednom društvu ili drugom subjektu privrednog poslovanja da, za sebe ili drugog, zaključi ugovor ili postigne poslovni dogovor ili pruži uslugu na štetu ili u korist privrednog društva za koje ili u kojem radi ili drugog lica ili ko posreduje pri ovakvom davanju mita, kazniće se zatvorom od šest mjeseci do pet godina.</p>
            </intro>
        </paragraph>
        <paragraph eId="art_276b__para_2">
            <intro eId="art_276b__para_2">
                <p>Učinilac djela iz stava 1 ovog člana koji je dao mito na zahtjev odgovornog ili drugog lica koje radi za ili u privrednom društvu ili drugom subjektu privrednog poslovanja, a djelo je prijavio prije nego što je saznao da je ono otkriveno, može se osloboditi od kazne.</p>
            </intro>
        </paragraph>
        <paragraph eId="art_276b__para_3">
            <intro eId="art_276b__para_3">
                <p>Dato mito oduzeće se.</p>
            </intro>
        </paragraph>
    </article>     
    <article eId="art_277">
        <num>Član 277.</num>
        <heading>Narušavanje poslovnog ugleda i kreditne sposobnosti</heading>
        <paragraph eId="art_277__para_1">
            <intro eId="art_277__para_1">
                <p>Ko u namjeri narušavanja poslovnog ugleda ili kreditne sposobnosti drugog, iznosi o njemu neistinite podatke ili neistinito prikazuje njegovo poslovanje, kazniće se novčanom kaznom ili zatvorom do jedne godine.</p>
            </intro>
        </paragraph>
        <paragraph eId="art_277__para_2">
            <intro eId="art_277__para_2">
                <p>Ako su usljed djela iz stava 1 ovog člana nastupile teške posljedice, učinilac će se kazniti zatvorom od tri mjeseca do tri godine.</p>
            </intro>
        </paragraph>
        <paragraph eId="art_277__para_3">
            <intro eId="art_277__para_3">
                <p>Gonjenje za djela iz st. 1 i 2 ovog člana preduzima se po privatnoj tužbi.</p>
            </intro>
        </paragraph>
    </article>     
    <article eId="art_278">
        <num>Član 278.</num>
        <heading>Lažan bilans</heading>
        <paragraph eId="art_278__para_1">
            <intro eId="art_278__para_1">
                <p>Ko u namjeri da sebi ili drugom pribavi kakvu korist ili drugom nanese kakvu štetu, sačini u privrednom društvu ili drugom subjektu privrednog poslovanja lažan bilans kojim se utvrđuje dobit ili gubitak tog subjekta ili kojim se utvrđuje udio svakog člana društva u dobiti ili gubitku, kazniće se zatvorom od tri mjeseca do pet godina.</p>
            </intro>
        </paragraph>
    </article>     
    <article eId="art_279">
        <num>Član 279.</num>
        <heading>Zloupotreba procjene</heading>
        <paragraph eId="art_279__para_1">
            <intro eId="art_279__para_1">
                <p>Ovlašćeni procjenjivač koji prilikom procjene imovine privrednog društva ili drugog subjekta privrednog poslovanja zloupotrijebi svoje ovlašćenje i time sebi ili drugom pribavi kakvu korist ili drugom nanese kakvu štetu, kazniće se zatvorom od tri mjeseca do pet godina.</p>
            </intro>
        </paragraph>
        <paragraph eId="art_279__para_2">
            <intro eId="art_279__para_2">
                <p>Ako je djelom iz stava 1 ovog člana pribavljena imovinska korist ili prouzrokovana šteta koja prelazi iznos od tri hiljade eura, učinilac će se kazniti zatvorom od jedne do osam godina.</p>
            </intro>
        </paragraph>
        <paragraph eId="art_279__para_3">
            <intro eId="art_279__para_3">
                <p>Ako je djelom iz stava 1 ovog člana pribavljena imovinska korist ili prouzrokovana šteta koja prelazi iznos od trideset hiljada eura, učinilac će se kazniti zatvorom od dvije do deset godina.</p>
            </intro>
        </paragraph>
    </article>     
    <article eId="art_280">
        <num>Član 280.</num>
        <heading>Odavanje poslovne tajne</heading>
        <paragraph eId="art_280__para_1">
            <intro eId="art_280__para_1">
                <p>Ko neovlašćeno drugom saopšti, preda ili na drugi način učini dostupnim podatke koji predstavljaju poslovnu tajnu ili ko pribavlja takve podatke u namjeri da ih preda nepozvanom licu, kazniće se zatvorom od tri mjeseca do pet godina.</p>
            </intro>
        </paragraph>
        <paragraph eId="art_280__para_2">
            <intro eId="art_280__para_2">
                <p>Kaznom iz stava 1 ovog člana kazniće se i nepozvano lice koje koristi podatke koji predstavljaju poslovnu tajnu pribavljene na način iz stava 1 ovog člana.</p>
            </intro>
        </paragraph>
        <paragraph eId="art_280__para_3">
            <intro eId="art_280__para_3">
                <p>Ako je djelo iz st. 1 i 2 ovog člana učinjeno iz koristoljublja ili u pogledu naročito povjerljivih podataka ili radi objavljivanja ili korišćenja podataka u inostranstvu, učinilac će se kazniti zatvorom od dvije do deset godina.</p>
            </intro>
        </paragraph>
        <paragraph eId="art_280__para_4">
            <intro eId="art_280__para_4">
                <p>Ko djelo iz st. 1 i 2 ovog člana učini iz nehata, kazniće se zatvorom do tri godine.</p>
            </intro>
        </paragraph>
        <paragraph eId="art_280__para_5">
            <intro eId="art_280__para_5">
                <p>Poslovnom tajnom smatraju se podaci i dokumenti koji su zakonom, drugim propisom ili odlukom nadležnog organa donesenom na osnovu zakona proglašeni poslovnom tajnom čije bi odavanje prouzrokovalo ili bi moglo da prouzrokuje štetne posljedice za privredno društvo ili drugi subjekt privrednog poslovanja.</p>
            </intro>
        </paragraph>
    </article>     
    <article eId="art_281">
        <num>Član 281.</num>
        <heading>Zloupotreba povlašćenih informacija</heading>
        <paragraph eId="art_281__para_1">
            <intro eId="art_281__para_1">
                <p>Ko neovlašćeno drugom saopšti, preda ili na drugi način učini dostupnim podatke koji predstavljaju poslovnu tajnu ili ko pribavlja takve podatke u namjeri da ih preda nepozvanom licu, kazniće se zatvorom od tri mjeseca do pet godina.</p>
            </intro>
        </paragraph>
        <paragraph eId="art_281__para_2">
            <intro eId="art_281__para_2">
                <p>Kaznom iz stava 1 ovog člana kazniće se i nepozvano lice koje koristi podatke koji predstavljaju poslovnu tajnu pribavljene na način iz stava 1 ovog člana.</p>
            </intro>
        </paragraph>
        <paragraph eId="art_281__para_3">
            <intro eId="art_281__para_3">
                <p>Ako je djelo iz st. 1 i 2 ovog člana učinjeno iz koristoljublja ili u pogledu naročito povjerljivih podataka ili radi objavljivanja ili korišćenja podataka u inostranstvu, učinilac će se kazniti zatvorom od dvije do deset godina.</p>
            </intro>
        </paragraph>
        <paragraph eId="art_281__para_4">
            <intro eId="art_281__para_4">
                <p>Ko djelo iz st. 1 i 2 ovog člana učini iz nehata, kazniće se zatvorom do tri godine.</p>
            </intro>
        </paragraph>
        <paragraph eId="art_281__para_5">
            <intro eId="art_281__para_5">
                <p>Poslovnom tajnom smatraju se podaci i dokumenti koji su zakonom, drugim propisom ili odlukom nadležnog organa donesenom na osnovu zakona proglašeni poslovnom tajnom čije bi odavanje prouzrokovalo ili bi moglo da prouzrokuje štetne posljedice za privredno društvo ili drugi subjekt privrednog poslovanja.</p>
            </intro>
        </paragraph>
        <paragraph eId="art_281__para_6">
            <intro eId="art_281__para_6">
                <p>Poslovnom tajnom smatraju se podaci i dokumenti koji su zakonom, drugim propisom ili odlukom nadležnog organa donesenom na osnovu zakona proglašeni poslovnom tajnom čije bi odavanje prouzrokovalo ili bi moglo da prouzrokuje štetne posljedice za privredno društvo ili drugi subjekt privrednog poslovanja.</p>
            </intro>
        </paragraph>
    </article>     
    <article eId="art_281a">
        <num>Član 281a.</num>
        <heading>Manipulacija na tržištu hartija od vrijednosti ili drugih finansijskih instrumenata</heading>
        <paragraph eId="art_281a__para_1">
            <intro eId="art_281a__para_1">
                <p>Ko u namjeri da sebi ili drugom pribavi imovinsku korist ili nanese štetu drugom postupa suprotno propisima o tržištu hartija od vrijednosti, na način što:</p>
            </intro>
            <point eId="art_281a__para_1__point_1">
				<num>1)</num>
				<content>
					<p>zaključi transakciju ili da nalog za trgovanje kojim se daju ili mogu dati netačne ili obmanjujuće informacije o ponudi, tražnji ili cijeni hartija od vrijednosti ili drugih finansijskih instrumenata ili kojima lice ili lica koja djeluju zajednički održavaju cijenu jedne ili više hartija od vrijednosti ili drugih finansijskih instrumenata na nerealnom nivou;</p>
				</content>
			</point>
            <point eId="art_281a__para_1__point_2">
				<num>2)</num>
				<content>
					<p>prilikom zaključivanja transakcije ili davanja naloga za trgovanje zadrži, poveća, smanji ili izazove promjene u tržišnoj cijeni hartija od vrijednosti ili drugih finansijskih instrumenata putem kupovine ili prodaje ili fiktivnom transakcijom kojom se ne izvrši promjena vlasništva nad tom hartijom od vrijednosti ili drugim finansijskim instrumentom;</p>
				</content>
			</point>
            <point eId="art_281a__para_1__point_3">
				<num>3)</num>
				<content>
					<p>putem medija, interneta ili na drugi način širi ili prenosi netačne ili obmanjujuće informacije koje mogu izazvati zabludu o hartijama od vrijednosti ili drugim finansijskim instrumentima, a znao je da su te informacije netačne ili obmanjujuće i da mogu dovesti u zabludu korisnika informacije, kazniće se zatvorom od šest mjeseci do pet godina i novčanom kaznom.</p>
				</content>
			</point>
        </paragraph>
        <paragraph eId="art_281a__para_2">
            <intro eId="art_281a__para_2">
                <p> Ako je djelom iz stava 1 ovog člana pribavljena imovinska korist koja prelazi iznos od trideset hiljada eura, učinilac će se kazniti zatvorom od dvije do deset godina i novčanom kaznom.</p>
            </intro>
        </paragraph>
    </article>  
    <article eId="art_282">
        <num>Član 282.</num>
        <heading>Onemogućavanje vršenja kontrole</heading>
        <paragraph eId="art_282__para_1">
            <intro eId="art_282__para_1">
                <p>Ko onemogući inspekcijskom ili drugom organu vršenja kontrole da izvrši uvid u poslovne knjige ili drugu dokumentaciju ili onemogući pregled predmeta, prostorija ili drugih objekata, kazniće se novčanom kaznom ili zatvorom do jedne godine.</p>
            </intro>
        </paragraph>
    </article>     
     <article eId="art_283">
        <num>Član 283.</num>
        <heading>Nedozvoljena proizvodnja</heading>
        <paragraph eId="art_283__para_1">
            <intro eId="art_283__para_1">
                <p>Ko neovlašćeno proizvodi ili prerađuje robu za čiju je proizvodnju ili prerađivanje potrebno odobrenje nadležnog organa, kazniće se novčanom kaznom ili zatvorom do dvije godine.</p>
            </intro>
        </paragraph>
        <paragraph eId="art_283__para_2">
            <intro eId="art_283__para_2">
                <p>Ko proizvodi ili prerađuje robu čija je proizvodnja ili prerađivanje zabranjeno, kazniće se zatvorom do tri godine.</p>
            </intro>
        </paragraph>
        <paragraph eId="art_283__para_3">
            <intro eId="art_283__para_3">
                <p>Roba i sredstva za proizvodnju ili prerađivanje oduzeće se.</p>
            </intro>
        </paragraph>
    </article>     
    <article eId="art_284">
        <num>Član 284.</num>
        <heading>Nedozvoljena trgovina</heading>
        <paragraph eId="art_284__para_1">
            <intro eId="art_284__para_1">
                <p>Ko nemajući ovlašćenje za trgovinu, u svrhu prodaje nabavi robu ili druge predmete opšte upotrebe u vrijednosti koja prelazi iznos od tri hiljade eura ili ko se neovlašćeno i u većem obimu bavi trgovinom ili posredovanjem u trgovini ili zastupanjem organizacija u unutrašnjem ili spoljnotrgovinskom prometu roba i usluga, kazniće se novčanom kaznom ili zatvorom do dvije godine.</p>
            </intro>
        </paragraph>
        <paragraph eId="art_284__para_2">
            <intro eId="art_284__para_2">
                <p>Ko se bavi prodajom robe čiju je proizvodnju neovlašćeno organizovao, kazniće se zatvorom od tri mjeseca do tri godine.</p>
            </intro>
        </paragraph>
        <paragraph eId="art_284__para_3">
            <intro eId="art_284__para_3">
                <p>Kaznom iz stava 2 ovog člana kazniće se i ko neovlašćeno prodaje, kupuje ili vrši razmjenu robe ili predmeta čiji je promet zabranjem ili ograničen.</p>
            </intro>
        </paragraph>
        <paragraph eId="art_284__para_4">
            <intro eId="art_284__para_4">
                <p>Ako je učinilac djela iz st. 1 do 3 ovog člana organizovao mrežu preprodavaca ili posrednika ili je postigao imovinsku korist koja prelazi iznos od tri hiljade eura, kazniće se zatvorom od šest mjeseci do pet godina.</p>
            </intro>
        </paragraph>
        <paragraph eId="art_284__para_5">
            <intro eId="art_284__para_5">
                <p>Ako je učinilac djela iz st. 1 i 3 ovog člana postigao imovinsku korist koja prelazi iznos od trideset hiljada eura, kazniće se zatvorom od jedne do šest godina.</p>
            </intro>
        </paragraph>
        <paragraph eId="art_284__para_6">
            <intro eId="art_284__para_6">
                <p>Roba i predmeti nedozvljene trgovine oduzeće se.</p>
            </intro>
        </paragraph>
    </article>     
    <article eId="art_285">
        <num>Član 285.</num>
        <heading>Obmanjivanje kupaca</heading>
        <paragraph eId="art_285__para_1">
            <intro eId="art_285__para_1">
                <p>Ko u namjeri obmanjivanja kupaca stavlja u promet proizvode sa oznakom u koju su unijeti podaci koji ne odgovaraju sadržini, vrsti, porijeklu ili kvalitetu proizvoda ili stavlja u promet proizvode koji po svojoj količini ili kvalitetu ne odgovaraju onome što se redovno pretpostavlja kod takvih proizvoda ili stavlja u promet proizvode bez oznake o sadržini, vrsti porijeklu ili kvalitetu proizvoda kad je ovakva oznaka propisana ili se pri stavljanju u promet proizvoda služi očigledno lažnom reklamom, kazniće se zatvorom do tri godine i novčanom kaznom.</p>
            </intro>
        </paragraph>
    </article>     
    <article eId="art_286">
        <num>Član 286.</num>
        <heading>Falsifikovanje znakova za obilježavanje robe</heading>
        <paragraph eId="art_286__para_1">
            <intro eId="art_286__para_1">
                <p>Ko u namjeri obmanjivanja kupaca stavlja u promet proizvode sa oznakom u koju su unijeti podaci koji ne odgovaraju sadržini, vrsti, porijeklu ili kvalitetu proizvoda ili stavlja u promet proizvode koji po svojoj količini ili kvalitetu ne odgovaraju onome što se redovno pretpostavlja kod takvih proizvoda ili stavlja u promet proizvode bez oznake o sadržini, vrsti porijeklu ili kvalitetu proizvoda kad je ovakva oznaka propisana ili se pri stavljanju u promet proizvoda služi očigledno lažnom reklamom, kazniće se zatvorom do tri godine i novčanom kaznom.</p>
            </intro>
        </paragraph>
        <paragraph eId="art_286__para_2">
            <intro eId="art_286__para_2">
                <p>Lažni znakovi oduzeće se i uništiti.</p>
            </intro>
        </paragraph>
    </article>   
</chapter>